\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{figures/bab4mp.png}
\caption{Cross-Industry Process for Data Mining (CRIPS-DM) 
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan-Tahapan \textit{Cross-Industry Process For Data Mining}}
\par Adapun \textit{fase-fase dalam Cross-Industry Process For Data Mining} (CRIPS-DM) adalah sebagai berikut:

\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Business Understanding})}
\par Tujuan : pemahaman penelitian, penentuan tujuan dan rumusan masalah data mining.
\par Masukan : Data Mentahan / data \textit{sample}
\par Metode : Observasi
\par Keluaran : Rumusan masalah terkait data temuan 
\psr  Pemahaman bisnis merupakan tahap awal yaitu  Pada fase ini peneliti menetapkan tujuan penelitian dan kebutuhan secara detail dalam lingkup bisnis atau unit penelitian secara keseluruhan, menerjemahkan tujuan dan batasan menjadi formula dari permasalahan data mining serta menyiapkan strategi awal untuk mencapai tujuan.
\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
\par Tujuan : Memahami data yang di kumpulkan dan mengenali lebih lanjut data yang akan digunakan.
\par Masukan : Data yang di kumpulkan 
\par Metode : Wawancara 
\par Keluaran: \textit{Preprocesing} data
Pemahaman data merupakan proses pengumpulan data, mengenali lebih lanjut data yang akan digunakan. Pada fase ini peneliti mengumpulkan data, jika data berasal dari lebih dari satu \textit{database }maka dilakukan proses integrasi data atau \textit{data integration}, mengembangkan analisis penyelidikan data untuk mengenali lebih lanjut data pencarian pengetahuan awal dan mengevaluasi kualitas data, memeriksa data dan membersihkan data yang tidak \textit{valid} atau proses \textit{data cleaning}.
\begin{enumerate}
    \item Wawancara
    \par Wawancara merupakan pertemuan dua orang untuk bertukar informasi melalui tanya jawab, sehingga dapat dikontruksikan makna dalam suatu topik. Wawancara dilakukan dengan Pak Sola Gratia Tamba yang menjabat sebagai Chief ICT di PT. Pertamina Gas, membahas tentang proses monitoring penyaluran gas dari sumber menuju konsumen PT Pertamina Gas. Dan membahas detail 5 area milik PT Pertamina Gas beserta data nama-nama mitra dan konsumen PT Pertamina gas

    \item Observasi
    \par Observasi merupakan suatu proses yang kompleks, suatu proses yang tersusun dari berbagai proses biolgis dan psikologis. Teknik observasi adalah teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung di lapangan. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah. 
    
    \item Studi Pustaka
    \par Pencarian studi pustaka merupakan proses yang dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui gambaran dalam menyelesaikan permasalahan yang akan diteliti, serta mendapatkan dasar-dasar referensi yang kuat dalam menerapkan suatu metode yang akan digunakan dalam penelitian ini, yaitu dengan mempelajari studi  \textit{literature} seperti jurnal-jurnal yang berhubungan dengan penyaluran gas, pengelompokan data konsumen, monitoring untuk melihat status penyaluran gas dan sebagainya.
\end{enumerate}
\subsection{Persiapan Data (\textit{Data Preparation})}
\par Tujuan : proses menyiapkan data awal, kumpulan dan yang akan digunakan untuk keseluruhan fase berikutnya atau proses seleksi data.
\par Masukan : Data yang sudah di \textit{preprocesing}
\par Metode : Penyeleksian Data
\par Keluaran : Data mentah menjadi data yang dapat diolah
\psr  Persiapan data merupakan proses menyiapkan data awal, kumpulan dan yang akan digunakan untuk keseluruhan fase berikutnya atau proses seleksi data. Persiapan data  yang dilakukan dalam penelitian ini adalah mengolah data mentah menjadi data yang dapat diolah, yaitu klasifikasi.
\subsection {Pemodelan \textit{(Modeling)}}
\par Tujuan: Mengolah data menjadi proyek untuk mencapai tujuan.
\par Masukan:  Mengolah data
\par Keluaran: clustering
\par Secara garis besar untuk membuat model prediktif atau deskriptif. Pada tahap ini akhirnya kita dapat menggunakan Statistika dan Machine Learning untuk mendapatkan insight  yang berguna dari data untuk mencapai tujuan proyek. Beberapa modeling yang biasa dilakukan adalah classification, scoring, ranking, clustering, finding relation, characterization.

\section{Evaluasi (\textit{Evaluation})}
\par Tujuan: proses menentukan apakah terdapat permasalahan penting dari penelitian yang tidak ditangani dengan baik dan mengambil keputusan berkaitan dengan penggunaan hasil dari data mining.
\par Masukan: melakukan validasi serta pengukuran keakuratan hasil
\par Keluaran: validasi dengan menggunakan \textit{tools weka}
\par Evaluasi merupakan proses menentukan apakah terdapat permasalahan penting dari penelitian yang tidak ditangani dengan baik dan mengambil keputusan berkaitan dengan penggunaan hasil dari data mining. Dalam tahapan ini akan dilakukan validasi serta pengukuran keakuratan hasil dengan menggunakan \textit{tools weka} untuk menentukan hasil dari pengelompokan data konsumen dengan menggunakan metode \textit{K-Means clustering} dan memberikan saran dari hasil yang didapatkan untuk peneliti selanjutnya yang akan melakukan penelitian yang memiliki topik yang sama dengan penelitian ini.

\section{Penyebaran (\textit{Deployment})}
\par Tujuan: untuk mengetahui manfaat dari hasil data 
\par Masukan: menerapkan aplikasi beserta metode
\par Keluaran: aplikasi monitoring penyaluran gas dan pengelompokan data konsumen dengan \textit{K-means}
\par Penyebaran merupakan proses menentukan bagaimana manfaat dari hasil data dan menyebarkan hasil data mining serta memanfaatkan hasil sebagai aturan bisnis (SOP). Dalam tahapan ini akan dilakukan penerapan aplikasi Monitoring Penyaluran Gas dan Pengelompokan Konsumen Pada PT Pertamina Gas Dengan Menggunakan Metode \textit{K-Means Clustering.